% !TEX root = ../main.tex
\likechapterheading{Реферат}

Дипломна робота: \pageref*{LastPage} сторінки, 
\totalfigures\ рисунків, 1 додаток, \totref\ джерел.

\vspace{5mm}
\noindent\MakeUppercase{
    Перестановки Юенса, нерухомі точки, точкові процеси, процес Пуассона,
    груба збіжність за розподілом, збіжність у топології Скорохода
}
\vspace{5mm}

Об'єкт дослідження --- перестановки Юенса на симетричній групі $\Sym{n}$.

Мета роботи --- дослідження граничного розподілу
нерухомих точок перестановок Юенса та їх статистик
при $n \to \infty$.

Методи дослідження --- застосування теорії міри, функціонального аналізу
та теорії випадкових процесів для формулювання та доведення відповідних граничних теорем.

Результат роботи --- доведено грубу збіжність за розподілом
та збіжність в топології Скорохода для послідовності
точкових процесів, породжених нерухомими точками
перестановок Юенса, до однорідного точкового процесу Пуассона.
Як наслідок, доведено збіжність за розподілом
деяких статистик, пов'язаних з нерухомими точками, 
отримано явний вигляд відповідних граничних розподілів.
Проведено чисельні перевірки отриманих теорем за допомогою
мови програмування Python.

\newpage
\begin{english}
\likechapterheading{Abstract}

Thesis work: \pageref*{LastPage} pages, 
\totalfigures\ figures, 1 appendix, \totref\ references.

\vspace{5mm}
\noindent\MakeUppercase{
    Ewens permutations, fixed points, point processes, Poisson process,
    vague convergence in distribution, convergence in Skorokhod topology
}
\vspace{5mm}

The object of the research is Ewens sampling formula for permutations on symmetric group $\Sym{n}$.

The purpose of the work is to study limiting distributions of fixed points of Ewens permutations and
their statistics as $n \to \infty$.

Research methods are based on measure theory, functional analysis, and theory of stochastic processes.

As a result, vague convergence in distribution and convergence in Skorokhod topology to 
homogeneous Poisson process is proven for
point processes generated by fixed points of Ewens permutations. As a consequence,
limit theorems for some statistics of fixed points are also proven with limiting distributions given explicitly.
Obtained theorems were checked by numerical modelling using Python programming language.
\end{english}
\newpage
